---
marp: true
---
<!-- 
theme: default
size: 16:9
paginate: true
footer : ![](../image/ccbysa.png) [licence](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/)
style: |
  h1, h2, h3, h4, h5, header, footer {
        color: white;
    }
  section {
    background-color: #505050;
    color:white
  }
  table{
      color:black
  }
  code{
    color:black
  }
-->

<!-- page_number: true -->

# TFHE実装入門

## 7.FFTによる多項式乗算

松岡　航太郎

---

## モチベーション

- TFHEにおいて一番重い処理は多項式乗算(External Product)
- ここを速くすることが全体の高速化に大きく寄与する
- 今回の話を一般化すると多倍長精度の乗算につながる
- 8基底FFTまで説明する

---

## FFTとは

- Fast Fourier Transformの略で日本語では高速フーリエ変換という
- これは離散フーリエ変換と呼ばれる処理を高速に実行するアルゴリズム
- なので離散フーリエ変換を使って多項式乗算を表現することを先に行う

---

## 離散フーリエ変換とは

- 文字通りフーリエ変換を離散化したもの
- Descrete Fourier TransformでDFTとよく呼ぶ
- フーリエ変換は時間信号を複数の周波数成分に分解する処理
- ここでは多項式乗算に転用するだけなのでフーリエ変換については割愛する
- 入力となる多項式を$a[X]$、出力を$A[X]$としよう
- このとき離散フーリエ変換は以下のように与えられる

$$
A_t = ∑^{N-1}_{x=0} a_x⋅e^{-i\frac{2πtx}{N}},t∈\{0,1,...,N-1\}
$$

---

## 逆離散フーリエ変換

- フーリエ変換の重要な性質として、逆変換が存在することがある
- 離散フーリエ変換でも逆変換がありInverseでIDFTという
- 定数倍と指数の符号くらいしか変わらない
- ちなみに順と逆のどちらを定数倍してもいいし符号も逆にしていい
- 実際にもとに戻ることは自分で確かめるか適当な本を参照してほしい
- 行列表現にしてエルミート行列であることを使うのが簡単かも?

$$
a_x = \frac{1}{N}∑^{N-1}_{t=0} A_t⋅e^{i\frac{2πxt}{N}},x∈\{0,1,...,N-1\}
$$

---

## 畳み込み定理

- フーリエ変換の重要な性質として畳み込み定理がある
- これはフーリエ変換をした結果(周波数成分)の要素ごとの積をとったものの逆変換が入力の畳み込みになっているという定理
- 離散フーリエ変換での畳み込み定理が$X^N-1$を法とする多項式乗算になる
- つまり、$a[X]⋅b[X]≡c[X]\mod{X^N-1}$が以下と同値になる

$$
c_k = \frac{1}{N}[\sum^{N-1}_{l=0}(\sum^{N-1}_{n=0}a_ne^{-i\frac{2\pi n k}{N}} \cdot \sum^{N-1}_{m=0}b_me^{-i\frac{2\pi m k}{N}})e^{i\frac{2\pi k l}{N}}]
$$

---

## 補題:指数が非ゼロなら回転因子の総和がゼロになること

- 前の式が同値なことを示すには以下の式が成り立つことを示す必要がある
- これはすべての係数が1の多項式の離散フーリエ変換は定数項が$N$で他が0の多項式であることを意味する
- 離散フーリエ変換に掛けるとたしかにそうなることが簡単にわかる

$$
\sum^{N-1}_{n=0} e^{\frac{2\pi l n}{N}} = \begin{cases}N\ if\ l\equiv 0\bmod{N}\\ 0\ otherwise\end{cases}
$$

---

## 畳み込み定理(続き)

- 補題を利用してさっきの式を展開してみよう
- $X^N-1$を法とするので上の項が下の項に足し算として回り込んでくる
- このような回り込み方を正巡回という
- TFHEでは$X^N+1$が法なので逆の負巡回が欲しく、工夫がいる

$$
\begin{aligned}
c_k &= \frac{1}{N}[\sum^{N-1}_{l=0}(\sum^{N-1}_{n=0}a_ne^{-i\frac{2\pi n l}{N}} \cdot \sum^{N-1}_{m=0}b_me^{-i\frac{2\pi m l}{N}})e^{i\frac{2\pi k l}{N}}]\\
&=  \frac{1}{N}[\sum^{N-1}_{l=0}\sum^{N-1}_{n=0}\sum^{N-1}_{m=0}a_nb_me^{-i\frac{2\pi (k-n+m)l}{N}}]\\
&= \sum_{n+m = k}a_nb_m + \sum_{n+m = k+N}a_nb_m
\end{aligned}
$$

---

## 離散荷重変換

- 負巡回を作るにはこれがいる
- Descrete Weighted fourier TransformでDWTともいう
- 離散ウェーブレット変換とは関係ない
- 定義的には下の式のように重み$w_x$をかけて(逆)離散フーリエ変換をするだけ
- ちゃんともとに戻る
- 重みをうまく選べば負巡回乗算が実現できる

$$
\begin{aligned}
A_t &= ∑^{N-1}_{x=0} w_xa_x⋅e^{-i\frac{2πtx}{N}},t∈\{0,1,...,N-1\}\\
a_x &= \frac{1}{w_xN}∑^{N-1}_{t=0} A_t⋅e^{i\frac{2πxt}{N}},x∈\{0,1,...,N-1\}
\end{aligned}
$$
---

## 負巡回乗算

- $w_x = e^{-i\frac{2πtx}{2N}}$と選んで畳み込み乗算
- さらに上位$\frac{N}{2}$桁分を虚数部に入れておく
- 虚数部も使うとメモリと計算量の両方を節約できる
- 実数部と虚数部を連続した別の配列にすると変換が簡単
$$
\begin{aligned}
\sum^{\frac{N}{2}-1}_{l = 0}&\frac{1}{\frac{N}{2}}e^{-i\frac{2\pi l}{2N}}\{\sum^{\frac{N}{2}-1}_{m=0}[\sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0}e^{i\frac{2\pi n}{2N}}(a_n+ia_{\frac{N}{2}+n})e^{-i\frac{2\pi l n}{\frac{N}{2}}} \cdot \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0}e^{i\frac{2\pi n}{2N}}(b_n+ib_{\frac{N}{2}+n})e^{-i\frac{2\pi l n}{\frac{N}{2}}}]e^{i\frac{2\pi l m}{\frac{N}{2}}}\}x^l\\
&= \sum^{\frac{N}{2}-1}_{l = 0}[e^{-i\frac{2\pi l}{2N}}\sum_{n+m=l}e^{i\frac{2\pi l}{2N}}(a_n+ia_{\frac{N}{2}+n})(b_m+ib_{\frac{N}{2}+m}) + \sum_{n+m=l+\frac{N}{2}}e^{i\frac{2\pi (l+\frac{N}{2})}{2N}}(a_n+ia_{\frac{N}{2}+n})(b_m+ib_{\frac{N}{2}+m})]x^l\\
&= \sum^{\frac{N}{2}-1}_{l = 0}[\sum_{n+m=l}(a_n+ia_{\frac{N}{2}+n})(b_m+ib_{\frac{N}{2}+m}) + \sum_{n+m=l+\frac{N}{2}}i(a_n+ia_{\frac{N}{2}+n})(b_m+ib_{\frac{N}{2}+m})]x^l \\
&= \sum^{\frac{N}{2}-1}_{l = 0}\{[\sum_{n+m=l}(a_nb_m-a_{\frac{N}{2}+n}b_{\frac{N}{2}+m}) - \sum_{n+m=l+\frac{N}{2}}(a_nb_{\frac{N}{2}+m}+a_{\frac{N}{2}+n}b_m)]+i[\sum_{n+m=l}(a_nb_{\frac{N}{2}+m}+a_{\frac{N}{2}+n}b_n) + \sum_{n+m=l+\frac{N}{2}}(a_nb_m-a_{\frac{N}{2}+n}b_{\frac{N}{2}+m})]\}x^l
\end{aligned}
$$

---

## 高速フーリエ変換

- ここまで見たように離散フーリエ変換ができると負巡回乗算ができる
- ∴離散フーリエ変換が高速化できれば負巡回乗算が高速化できる
- そのアルゴリズムが高速フーリエ変換

---

## 2基底高速フーリエ変換

- 高速フーリエ変換の基本的アイデアは問題の再帰的分割
- $n∈\mathbb{Z}^+$個に分割すると$n$基底
- 以下のような式から2つに分割できることがわかる

$$
∑^{N-1}_{x=0} a_x⋅e^{-i\frac{2πtx}{N}} = ∑^{\frac{N}{2}-1}_{x=0} (a_{2x}+a_{2x+1})⋅e^{-i\frac{2πt2x}{N}}
$$

---

## 参考文献

- [円周率.jpの該当ページ](http://円周率.jp/method/fft/)
- [やる夫で学ぶディジタル信号処理](http://www.ic.is.tohoku.ac.jp/~swk/lecture/yaruodsp/main.html)
- [道具としてのフーリエ解析](https://www.njg.co.jp/book/9784534052155/)
- [多数桁計算における高速アルゴリズムの研究](https://waseda.repo.nii.ac.jp/?action=repository_uri&item_id=20984&file_id=20&file_no=3)
- [The Fastest Fourier Transform in the South](https://www.cs.waikato.ac.nz/~ihw/papers/13-AMB-IHW-MJC-FastFourier.pdf)